美前外交官憶北韓「怪事」 遇勞改工人鏟雪清路

06月11日(一) 09:35

特金會周二（12日）正式舉行，不少曾與北韓政權交手的美國外交官近日受訪，憶述當年遇到的古怪事。其中前美國國防部長佩里（William Perry）指，有次他由南韓越過非軍事區到北韓，北韓安排數百名勞改營勞工鏟雪，清空96公里長的高速公路。

佩里在1990年代末到2000年初期間曾3次到平壤，試圖逼使北韓棄核，但最終未能成功，形容在北韓遇到的「那真是很古怪」。他又不諱言說：「最古怪的事是北韓人真心相信金家是神。」人民對領袖的尊重比一切更加重要。

外交官希爾（Christopher Hill）憶述，當初為建立互信，用上「初步成果」（early harvest items），但這字眼就引起誤會。北韓經常有饑荒，談及「early harvest items」時，誤會解作提早收成的東西。希爾解釋：「這字的意思原來是已餓得要命，未及等到稻米收成已吃掉那些米。」在克林頓時期，為1994年美朝核框架協議談判重要成員的外交官薩莫雷坦言，即使峰會成功，真正的工作是留給之後仍要與北韓談判的人。

對於今次美朝峰會，不少美國前外交官均看淡，認為朝方每每準備充足，而特朗普只是總統初哥，國務卿蓬佩奧亦是上任不久，談判或顯輸蝕。負責核武研究的洛斯阿拉莫斯國家實驗室前主管赫克，曾獲邀到北韓7次視察核設施，並參加非正討論。赫克指北韓官員做足功課，十分了解美國的政治制度及核前線。相反，外界對北韓的封閉體制所知不多，不利於談判。